# 定義

## 標本（sample）とは
標本とは、興味のある集合的な対象について何かを測定したい場合において、その全数が多く全てを測定できない際に一部のみを選び測定して得られる測定値列のことである。

- 興味のある集合的な対象を「母集団」と呼ぶ
- 母集団から一部のみを選ぶことを「抽出」と呼ぶ
- 選んだ個数を「標本サイズ」（sample size）という
- 標本は集合ではなく列（もしくは多重集合[]）で表現する。列の長さが「標本サイズ」となる

母集団の部分集合が標本だと説明するケースもあるが、上記の定義のように母集団の元と測定値列の要素はドメインが異なるものとして扱った方が理解がしやすい。
- 例えば、母集団を「日本の3歳児全員からなる集合」としある5人を選んで身長を測定して得られる列(100,99,101,95,103)は実数$`\R`$の列であって「日本の3歳児」ではない

標本を考えるにあたって最も重要なことは、「実際に抽出・測定をして得られた標本」と「同じ抽出・測定をしたとしたら得られるだろう任意の標本」とを区別して考えることである。

- 実際に抽出・測定をして得られた標本を「標本データ」(あるいは単にデータ)と呼び定数の列$`d_1, d_2, \dots , d_n`$で表す
- 同じ抽出・測定をしたとしたら得られるだろう任意の標本を「任意標本」と呼び[確率変数](random_variable.md)の列$`X_1, X_2, \dots , X_n`$で表す。

抽出方法は様々あるが、最も基本的である無作為復元抽出で得られる標本を考えることが多く、この場合に任意標本は独立同分布確率変数列となる。

## 標本空間とは
標本の要素となりうる値の全体が成す集合を標本空間$`Ω`$と呼ぶ。標本空間に確率の考えを導入すると[確率空間](probability_space.md)が定義できる。また、勘違いしやすいが母集団と標本空間は質的に異なる（ドメインが異なる）概念である。

- 母集団の大きさは未知である場合もある。一方で標本空間の大きさは（無限であることはあっても）未知とはならない。
    - 例えば考察の対象として「10円玉の重さ」を想定するとき、母集団（＝全ての10円玉の集合）の大きさは未知である（なぜなら、10円玉は誤ってごみ箱にいれられ廃棄・破壊されているかもしれず、この世に10円玉が何個存在するのかは誰にも分らない）。一方で標本空間（＝重さとして計測されうる値の集合）の大きさは無限（実数濃度）である。

## 標本点とは
標本空間の元を標本点という。
- [統計学](statistics.md)では標本点の値は、[確率分布](probabily_distribution.md)$`P_0`$に従って[確率的](probability.md)に値が決まると考える。
    - 「標本データ」の要素は観測標本点（実現値）と呼ぶ定数（既に決定済みであり確率的ではなくなった値）
    - 「任意標本」の要素は任意標本点と呼ぶ確率変数（確率的に決定される値）

## 標本分布と母分布とは
標本分布と母分布は混同しやすい為に注意すること

### 標本分布とは
「任意標本点を表す確率変数」を用いた数式で作られる確率変数（すなわち統計量）が従う[確率分布](probability_distribution.md)のこと。例えば、統計量として標本平均を考えると、任意標本を構成する標本点を平均して得られる確率変数が従うと想定される確率分布のこと。

### 母分布（確率母分布、母確率分布）とは
「任意標本点を表す確率変数」がそれぞれ従うと仮定する[確率分布](probability_distribution.md)のこと。すなわち、母集団から抽出・測定を行い得られる測定値が事象に含まれる確率を事象族全体で定めた写像のこと。

- 母分布とは、誰にも知りえない「真実の確率分布」ではなく単に「仮定する確率分布」である。
- 母分布は、パラメトリックとノンパラメトリックの２つのケースがあり、どちらで考えるかは問題設定によって自ら定める。
    - パラメトリック：その分布の種類（関数形）が想定でき、確率分布が有限個の変数で表現できる場合に用いる。その変数の値の中で問題の確率分布を決める真の値を母数と呼ぶ。母数は、推計統計において定数として、ベイズ統計では確率変数として扱う。
    - ノンパラメトリック：その分布の種類さえわからず形が不明な場合に用いる。

---

# 抽出の方法

- 復元抽出
    - 母集団の同一の元を複数回抽出することを許す抽出方法
    - 例えば$`d_1=a_0,d_2=a_0`$というように同じ元が抽出されることを許容
- 非復元抽出
    - 複数回抽出することを許さない抽出方法

## 標本の取り方の総数
大きさNの母集団から大きさnの標本を抽出する場合、標本の取り方の総数は、下記となる。

- 標本を列だと考えるとき
    - 復元抽出の場合：$`N^n`$
    - 非復元抽出の場合：$`\frac{N!}{(N-n)!}`$
- 標本を多重集合だと考えるとき
    - 復元抽出の場合：$`{}_{N+n-1}C_{n}`$
    - 非復元抽出の場合：$`{}_{N}C_{n}`$

非復元抽出の場合は、$`N \geq n`$であるが、復元抽出の場合は、$`N < n`$、となることもある。

---

# 集計の方法

標本データについて「人間がデータを把握することを目的とした統計値」を計算することを集計という

- 「人間がデータを把握することを目的とした統計値」は記述統計の考え方による統計値である
- 一方で「推論や仮説検定することを目的とした統計値」は推計統計の考え方による統計値である

|データの種類|集計方法の例|
|-|-|
|カテゴリカルデータ|度数分布表・[分割表](contingency_table.md)|
|順序データ|中央値・パーセンタイル・度数分布表・分割表|
|定量データ|平均・分散・ヒストグラム・散布図|

## クロス集計とは
カテゴリカルデータ（もしくは順序データ）である２変量$`X,Y`$のサイズnの標本$`(X_1,Y_1),\cdots,(X_n,Y_n)`$について、標本点が同値となる（同一のカテゴリに属する）個数を数えること。数えた結果は[分割表](contingency_table.md)として表現される。

---
# 例
## 推計統計における母集団と標本の例

- 例えば、知りたい対象が「ここにある10円玉a」であり、知りたい特性が「投げた時に表がでる傾向」「重量」である場合の測定を考える。測定はその定義によって様々考えられる。
    - 測定１－１「10円玉を1回投げて表なら1裏なら0を記録する」を100回行う
        - 母集団：{ここにある10円玉a}
        - 標本空間：{0,1}
        - 母分布（確率分布）：10円玉aを投げて表がでる確率=pとすると$`Pr(X=0)=p,Pr(X=1)=1-p`$
        - 任意標本（確率変数）：[$`X_1,X_2,...,X_{100}`$]
        - 標本データ（定数）の例：[1,・・・,1,0,・・・,0]
    - 測定１－２「10円玉を100回投げて表の回数を記録する」を１回行う
        - 母集団：{ここにある10円玉a}
        - 標本空間：{0,・・・,100} ※サイズ101
        - 母分布（確率分布）：10円玉を100回投げて表がx回でる確率$`Pr(X=x)=p^x(1-p)^{100-x}{}_{100}C_x`$
        - 任意標本（確率変数）：[$`X_1`$]
        - 標本データ（定数）の例：[40]
    - 測定２－１「10円玉の重さをはかり記録する」を3回行う
        - 母集団：{ここにある10円玉a}
        - 標本空間：$`\R`$
        - 母分布（確率分布）：測定器の分散を$`\sigma^2`$として$`Pr(X)= N(4.5,\sigma^2)`$
        - 任意標本（確率変数）：[$`X_1,X_2,X_3`$]
        - 標本データ（定数）の例：[4.48,4.54,4.51]
    - 測定２－２「10円玉の重さを秤ではかるを3回行いその平均値を計算する」を1回行う
        - 母集団：{ここにある10円玉a}
        - 標本空間：$`\R`$
        - 母分布（確率分布）：測定器の分散を$`\sigma^2`$として$`Pr(X)= N(4.5,\sigma^2/3)`$
        - 任意標本（確率変数）：[$`X_1`$]
        - 標本データ（定数）の例：[4.51]
- 例えば、知りたい対象が「中学１年生5人のクラスからなる集団」であり、知りたい特性が「身長」である場合、
    - 測定１「3人を抽出して身長をそれぞれ測定（単位cm）し平均をとる」を2回行う
        - 母集団：{Aさん,Bさん,Cさん,Dさん,Eさん}
        - 標本空間：$`\R`$
        - 母分布（確率分布）：身長が平均155分散100の正規分布と仮定すると$`Pr(X)= N(155,100/3)`$
        - 任意標本（確率変数）：[$`X_1,X_2`$]
        - 標本データ（定数）の例：$`[163,154]`$